\input{../reptemp}

\begin{document}
\mytitle{ハッシュ法}{5}{18}{16}{30}

\section{オープンアドレス法}

\subsection{実験の方針}
再ハッシュ関数\lstinline|hash()|は、ハッシュ値が衝突したら一つ隣の配列の要素を見るという素朴なアルゴリズムで実装した。

\subsection{実装コードおよびコードの説明}

\mylisting{DictData.java}

\mylisting{DictOpenAddr.java}

\mylisting{DictOpenAddrMain.java}

\subsubsection{DictData.java}

辞書に登録するデータの一つを\lstinline|DictData|クラスとした。

\begin{itemize}
	\item 2、3行目

		1つの要素に入る数値、ステートの変数を宣言している。

	\item 5～9行目

		ステートを定義している。

	\item 11～13行目

		コンストラクタ。初期ステートは\lstinline|State.EMPTY|にしてある。
\end{itemize}

\subsubsection{DictOpenAddr.java}

\lstinline|DictData|を要素に持つ配列を操作するクラスとして\lstinline|DictOpenAddr|を実装した。

\begin{itemize}
	\item 2行目

		\lstinline|DictData|の配列を\lstinline|private|プレフィクスを付けて宣言している。

	\item 4～10行目

		コンストラクタ。第1引数を\lstinline|d|の長さとし、要素を一つずつ\lstinline|new|で初期化している。
	
	\item 12～14行目

		ハッシュ関数。第1引数と第2引数にはそれぞれハッシングされる数値とハッシュ関数を呼んだ回数が想定されている。

	\item 16～24行目

		\lstinline|searchHash()|メソッドの定義。ハッシュ値が示す配列の要素にデータが入っておりステートが\lstinline|OCCUPIED|ならハッシュ値を返し、配列の要素を全て見終わったら\lstinline|-1|を返す。

	\item 26～38行目

		\lstinline|insertHash()|メソッドの定義。ハッシュ値が示す配列の要素のステートが\lstinline|OCCUPIED|でなければデータを挿入し、ステートを\lstinline|OCCUPIED|にする。配列の要素を全て見終わったらエラーを出力する。

	\item 40～44行目
		\lstinline|deleteHash()|メソッドの定義。\lstinline|searchHash()|が示す配列の要素のステートを\lstinline|DELETED|にする。\lstinline|try-catch|で囲んでおり、削除したいデータがなければ例外処理される。

	\item 46～56行目

		\lstinline|display()|メソッドの定義。ステートが\lstinline|OCCUPIED|な要素のみ出力する。
\end{itemize}

\subsection{実行結果}
コンパイルし、実行すると以下の結果が得られた。

\begin{result}
ERROR: CANNOT insert new data, dictionry is full
------
0 500
1 1
2 2
3 3
4 21
5 21
6 841
7 7
8 6
9 21
10 50
11 51230
12 72
13 932
14 8
15 9
16 0
17 0
18 98
19 498
------
Search 1 ...	1
Search 2 ...	2
Search 21 ...	4
Search 5 ...	-1
------
0 500
1 1
2 2
4 21
5 21
6 841
7 7
8 6
9 21
10 50
11 51230
12 72
13 932
14 8
15 9
16 0
17 0
18 98
19 498
------
------
0 500
1 1
2 2
4 21
5 21
6 841
7 7
8 6
9 21
10 50
11 51230
12 72
13 932
14 8
15 9
16 0
17 0
18 98
19 498
------
\end{result}

\subsection{考察}

\subsubsection{工夫点}
\lstinline|deleteHash()|メソッドで\lstinline|try-catch|を用いることで簡単な記述にした。

\subsubsection{問題点}
\lstinline|main()|メソッド内で\lstinline|searchHash()|を呼ぶ時には\lstinline|boolean|型にすべきだと思った。

\subsubsection{実行結果について}
想定通りの結果が出た。


\section{二重ハッシュ法とオープンアドレス法の速度比較}

\subsection{実験の方針}
再ハッシュ関数は、辞書の長さと互いに素になるような数値を扱うことで実現した。

\subsection{実装コードおよびコードの説明}

\mylisting{DictDoubleHash.java}

\mylisting{DictDoubleHashMain.java}

\mylisting{DictSampleReader.java}

\begin{itemize}
	\item 3行目
		
		\lstinline|d.length|に対して互いに素である数値を格納する\lstinline|q|を宣言している。

	\item 14～20行目

		\lstinline|prim()|メソッドの定義。引数と互いに素となる数値を返す。

	\item 22～26行目

		\lstinline|hash()|メソッドの定義。ハッシュ値を撮りたい数値\lstinline|i|とハッシングの回数\lstinline|j|を取り、\lstinline|(i mod d.length + j * (q - i mod q)) mod d.length|を返す。

\end{itemize}

DictSampleReaderが持つ\lstinline|main()|メソッドは、コマンドライン引数を取り、第1引数が辞書の長さとなり、第2引数以降に任意の値を取ると辞書のアルゴリズムに二重ハッシュ法が用いられ、そうでなければオープンアドレス法が用いられる。

\subsection{実行結果}
コンパイル、実行すると以下の結果が得られた。

\begin{result}{arg = "10000"}
Used hash algorithm: Open Address Time(sec): 0.28934827
\end{result}

\begin{result}{arg = "10000 x"}
Used hash algorithm: Double Hash Time(sec): 0.25726022
\end{result}

\subsection{考察}
\subsubsection{二重ハッシュ法とオープンアドレス法の速度比較}

二重ハッシュ法とオープンアドレス法をそれぞれ1000回行い、実行時間の平均値を比較した。実験環境は以下。

\begin{tbl}{c|c}
	CPU & Intel Core i5-3230M \\\hline
	OS & Arch Linux (Linux kernel 4.1.0-rc3) \\\hline
	Java & 1.8.0\_45
\end{tbl}

結果は以下のようになった。

\begin{tbl}{c|c}
	アルゴリズム & 実行時間(秒) \\\hline\hline
	オープンアドレス法 & 0.229429 \\\hline
	二重ハッシュ法 & 0.227091 \\
\end{tbl}

\end{document}

